\section{Espansioni asintotiche (Davide Bufalini, Alessandro Marcelli, Paolo Proia)}

\subsection{Spunti di teoria (Davide Bufalini, Alessandro Marcelli, Paolo Proia)}

\subsubsection{Definizione molto generale (Alessandro Marcelli)}

Lo sviluppo in serie può essere esteso anche al caso in cui la funzione oggetto di studio $f(z)$ non sia analitica in $z_0$, trovando uno sviluppo $f(z) \sim \sum_{n=1}^{\infty} a_n f_n(z)$ che approssima "bene" il comportamento della funzione in un intorno di $z_0$ \cite{MMF}, ovvero che valgono le due seguenti proprietà:
\begin{enumerate}
	\item il resto della serie $R_N(z) = f(z) - S_N(z)$ è tale che $\limit{z}{z_0} \frac{|R_N(z)|}{|f_N(z)|} = 0 \quad \forall N\in \N$
	\item la serie fornisce una buona approssimazione di $f(z)$ solo in determinate regioni del piano complesso
\end{enumerate}
L'approssimazione che si va a trovare sarà tanto più buona tanto più grande è $x$, e si lavora quindi per $x \to + \infty$. Nel caso ci si trovi nel caso $x \to -\infty$ bisogna fare un cambio di variabile.

Il contributo maggiore sarà dato dai primi termini dell'espansione, motivo per cui di solito ci si ferma al secondo termine.

Nel nostro caso ci interessiamo della famiglia di funzioni integrali del tipo
\begin{align}
	F(x) = \int_{a}^{b} dt \; e^{x\phi(t)}g(t) \label{lol0}
\end{align}

\subsubsection{Termine Leading: Metodo di Laplace (Alessandro Marcelli)}

Se interessa solo il primo termine dell'espansione, detto \textbf{dominante}, basta sviluppare al secondo ordine $\phi(t)$ e $g(t)$ nel punto di massimo della prima, risolvere l'integrale con questa approssimazione e prendere il primo termine, come si vede nell'esempio svolto del paragrafo \ref{es1}.

\subsubsection{Metodo risolutivo generalizzato (Paolo Proia)}

Qualora servano termini successivi (di solito ci si ferma al termine Next-to-Leading) la situazione si complica, in quanto non basta sviluppare al secondo ordine e bon, dato che ci sono casi in cui uno dei due termini può essere nullo (funzioni trigonometriche my beloved). Il procedimento si snoda quindi:
\begin{enumerate}
	\item Trovare massimo per \(\phi(t)\) (chiamiamo \(t_0\))
	\item Espandere \(g(t)\) intorno a \(t_0\) per 2 o 3 termini
	\item Prendere nota dell'esponente dell'ultimo termine (definiamo come  \(n\)) 
	\item Parametrizzare come $\phi(t) - \phi(t_0)=-\tau^2 \label{lol1}$
	ed espandere \(\phi(t)\) intorno a $t_0$ fino ad ordine \(n\)
	\item Trovare cambio di variabile da \(t\) a \(\tau\), imponendo $t - t_0 = h(\tau) = \sum_i^{n+1} c_i \tau^i$
	\item Sostituiamo nella \refeq{lol1} tenendo i termini fino a \(\tau^{n+1}\)
	\item Imporre l'uguaglianza tra i coefficenti con la stessa potenza di \(\tau\) a dx e sx, trovando così \(h(\tau)\)
	\item Essendo \(h(\tau) = t + cost. \) abbiamo che \(\dot{h}d\tau = dt\) e abbiamo così terminato il cambio di variabile
	\item Sostituiamo nella \ref{lol0}
	\begin{align}
		&\phi(t) = \phi(t_0) - \tau^2\\
		&dt=\dot{h}d\tau\\
		&g(t) \to g(h(\tau)) \label{lol2}
	\end{align}
	Nella \ref{lol2} usiamo direttamente l'espansione in serie del punto 2
	\item Svolgiamo il prodotto \(\dot{h} \cdot g(h(\tau))\), sostituiamo nell'integrale e teniamo i primi $n$ termini il cui integrale è non nullo (nel caso Next-to-Leading i primi 2)
\end{enumerate}

\textbf{NOTA BENE:} qualora una delle due funzioni sia una trigonometrica elevata a potenza conviene sviluppare solo la trigonometrica e mettere a potenza lo sviluppo, e fare altri magheggi
quali utilizzare le relazioni trigonometriche per fare il meno conti possibile.

\subsubsection{Metodo del punto di sella (Davide Bufalini, Alessandro Marcelli)}

Abbiamo finora visto integrali sulla retta reale. Qualora si abbia una generica curva $\gamma \in \C$ il procedimento si complica leggermente. 

Presa una funzione integrale della forma
\begin{align}
	I(x) = \int_\gamma dt \; e^{x\phi(t)} g(t)
\end{align}
Qualora $\phi(t)$ e $g(t)$ siano analitiche in un dominio $\mathit{D}$ e si abbia $\gamma \subseteq \mathit{D}$ abbiamo un problema. Infatti, riscrivendo la $\phi(t)$ nella seguente forma
\begin{align}
	\phi(t) &= u(t) + iv(t)
\end{align}
All'interno del dominio non è detto che $v(t)$ sia costante, il che ci impedisce di restringerci al caso reale. Inoltre, per $t \in \gamma$ il termine $e^{iv(t)}$ oscilla fortemente, portando la $I(x)$ ad essere mediata a 0 (\textbf{lemma di Riemann-Lebesgue}). 

Cerchiamo un modo per rendere costante la $v(t)$ e rendere massima la $u(t)$, in modo da rispettare il comportamento asintotico.
Il procedimento si snoda nei seguenti passaggi
\begin{enumerate}
	\item Riscriviamo la $\phi(t)$ come
	\begin{align}
		\phi(t) = \phi(x,y) = u(x,y) + iv(x,y)
	\end{align}
	Possiamo farlo in più modi
	\begin{enumerate}
		\item Coordinate cartesiane, sostituendo $t = x + iy$
		\item Coordinate polari, sostituendo $t = \sqrt{x^2 + y^2}\cdot e^{i \arctan \left(\frac{x}{y}\right)}$
	\end{enumerate}
	\item Cerchiamo il punto di sella $t_0$ di $\phi(t)$ tale
	\begin{align}
		\dot{\phi}(t_0) &= 0 \\
		\ddot{\phi}(t_0) &: \ddot{u}(t_0) <0 
	\end{align}
	\item Cerchiamo quindi i percorsi a fase costante passanti per $t_0$, ovvero ponendo $v(t)= v(t_0)$, da cui segue $Im(\phi(t)) m= Im(\phi(t_0))$. Una volta trovati questi cammini, vediamo se è possibile deformare la curva $\gamma$ su un cammino a fase costante $\gamma^*$ dove $\ddot{u}(t_0) <0$, ovvero sul cammino detto di \textbf{Steepest Descent}.
	\item Una volta trovato questo cammino, dobbiamo trovare il modo di \textbf{chiudere} il percorso di integrazione in una curva $\gamma_c$, per mandare gli estremi di integrazione agli estremi dell'asse reale. Avremo due casi possibili
	\begin{enumerate}
		\item All'interno del percorso chiuso non ci sono poli per $g(t)$, e quindi avremo per il teorema di Cauchy
		\begin{align}
			\oint_{\gamma_c} = 0 = \int_\gamma + \int_{-\infty}^{+\infty} \to \int_\gamma = - \int_{-\infty}^{+\infty}
		\end{align}
		\item Sono presenti poli, e in tal caso al risultato di sopra vanno sommati i corrispettivi residui
	\end{enumerate}
	\item Risolviamo l'integrale sull'asse reale con i metodi noti 
	
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Esempio 1: metodo generalizzato (Paolo Proia)}

Sia la seguente funzione integrale
\begin{align}
	I(t)    &= \int_{1}^{+\infty} dt \; e^{-x \frac{t^2}{2}}t^x \frac{1}{t^2 + 1} = \int_{1}^{+\infty} dt \; e^{-x \frac{t^2}{2}} e^{x\ln(t)} \frac{1}{t^2 + 1} = \int_{1}^{+\infty} dt \; e^{x\left(\ln(t) -\frac{t^2}{2}\right)} \frac{1}{t^2 + 1}\\
	\phi(t) &= \ln(t) - \frac{t^2}{2} \\
	g(t)    &= \frac{1}{t^2 + 1}
\end{align}

\begin{enumerate}
	\item Trovare massimo per \(\phi(y)\) (chiamiamo \(y_0\))
	\begin{align}
		\dot{\phi}(t) &=\frac{1}{t} - t = \frac{1- t^2}{t} = 0 \to t = \pm 1\\
		\ddot{\phi}(t) &= -\frac{1}{t^2} - 1 = -\frac{t^2+1}{t^2}  \\
		\dddot{\phi}(t) &= \frac{2}{t^3}
	\end{align}
	Escludiamo il risultato negativo, siccome $\phi(t)$ non è definito in quel punto. Abbiamo quindi
	\begin{align}
		t_0=+1 \quad ; \quad\phi_0 = -\frac{1}{2}
	\end{align}
	\item Espandiamo \(g(t)\) intorno a \(t_0\)
	\begin{align}
		g(t) &\simeq g(t_0) + g(t_0)\cdot(t-t_0) = \frac{1}{2} - \frac{1}{2} (t-1) = 1-\frac{t}{2} 
	\end{align}
	\item Notiamo come ci siamo fermati per \(n=1\)
	\item Parametrizziamo
	\begin{align}
		&\phi(t)= -\frac{1}{2} + 0\cdot(t-1) - \frac{1}{2}\cdot 2 \cdot(t-1)^2  + \frac{1}{3!} \cdot 2 (t-t_0)^3= -\frac{1}{2} - (t-1)^2 + \frac{1}{3} (t-t_0)^3= -\tau^2
	\end{align}
	\item Troviamo cambio di variabile da \(t\) a \(\tau\), fermandoci al terzo ordine, essendo lo sviluppo in t al 3o ordine
	\begin{align}
		&t-t_0 = t-1 = c_1 \tau + c_2 \tau^2 + c_3 \tau^3 + O(\tau^4)\\
		&\phi(t) = - \frac{1}{2} - (c_1 \tau + c_2 \tau^2 + c_3 \tau^3)^2+ \frac{1}{3} (c_1 \tau + c_2 \tau^2 + c_3 \tau^3)^3
	\end{align}
	\item Andiamo quindi a sostituire
	\begin{align}
		\phi(t) + \frac{1}{2} &=  - (c_1 \tau + c_2 \tau^2 + c_3 \tau^3)^2+ \frac{1}{3} (c_1 \tau + c_2 \tau^2 + c_3 \tau^3)^3 = \dots = \nonumber\\
		&= -c_1^2 \tau^2 - 2c_1c_2 \tau^3 + \frac{1}{3}c_1^3 \tau^3
	\end{align}
	\item Andiamo ora a confrontare
	\begin{align}
		\phi(t) + \frac{1}{2} &= -\tau^2\\
		\phi(t) + \frac{1}{2} &= -c_1^2 \tau^2 - 2c_1c_2 \tau^3 + \frac{1}{3}c_1^3 \tau^3
	\end{align}
	Ne segue che
	\begin{align}
		&-c_1^2 \tau^2 = -\tau^2 &\to c_1 = 1\\
		&-2c_1c_2 \tau^3 + \frac{1}{3}c_1^3 \tau^3=0 &\to -2c_2 + \frac{1}{3} = 0 \to c_2 = \frac{1}{6}
	\end{align}
	Abbiamo così trovato
	\begin{align}
		t-1 = h(\tau) = \tau + \frac{1}{6}\tau^2
	\end{align}
	\item Sostuiamo e troviamo
	\begin{align}
		t-1 = \tau + \frac{1}{6}\tau^2 \to d(t-1) = dt = \left( 1 + \frac{1}{3} \tau \right) d\tau
	\end{align}
	\item Sostituiamo infine nella nostra funzione integrale
	\begin{align}
		I(x) &= \int_{0}^{+\infty} d\tau \; e^{-x \left( \tau^2 + \frac{1}{\tau} \right)} \left( 1 + \frac{1}{3} \tau \right) \left(\frac{1}{2} - \frac{\tau}{2}\right) = \nonumber\\
		&= \int_{0}^{+\infty} d\tau \; e^{-x \left( \tau^2 + \frac{1}{\tau} \right)} \left( \frac{1}{2}- \frac{1}{2}\tau + \frac{1}{6} \tau - \frac{1}{6} \tau^2 \right) = \nonumber\\
		&= \int_{0}^{+\infty} d\tau \; e^{-x \left( \tau^2 + \frac{1}{\tau} \right)} \left( \frac{1}{2} - \frac{1}{3} \tau \right) = \nonumber\\
		&= e^{-\frac{x}{2}}\int_{0}^{+\infty} d\tau \; e^{-x\tau^2} \left( \frac{1}{2} - \frac{1}{3} \tau \right)
	\end{align}
	\item abbiamo quindi
	\begin{align}
		I(x) &= e^{-\frac{x}{2}} \left( \frac{1}{2} \int_{0}^{+\infty} d\tau \; e^{-x\tau^2} - \frac{1}{3} \int_{0}^{+\infty} d\tau \; e^{-x\tau^2}\tau \right)
	\end{align}
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Esempio 2 (Davide Bufalini) \label{es1}}

Calcolare per $x\rightarrow +\infty$ i primi due termini dell'espansione per la funzione integrale
\begin{align}
	F(x) = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} dt \; e^{x\cos(t)}\sin^3(t)
\end{align}

Partiamo dal \textbf{termine Leading}. Siccome abbiamo
\begin{align}
	\phi(t) &= \cos(t) \\
	g(t) &= \sin^3(t)
\end{align}
Andiamo a cercarne il punto di massimo, che troviamo in
\begin{align}
	&\frac{d \phi(t)}{dt} = -\sin(t) \firstpassage
	&\sin(t) = 0 \nextpassage
	&t_0=0
\end{align}
Andiamo quindi a sviluppare
\begin{align}
	\phi(t) &\simeq 1- \frac{t^2}{2} + o(t^3)  \\
	g(t) &\simeq \left( t - \frac{t^3}{6} \right)^3 \simeq t^3 \quad \text{termine leading}
\end{align}
E otteniamo
\begin{align}
	F(x) &\simeq \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} dt \; e^{x\left(1- \frac{t^2}{2}\right)}t^3 = \nonumber\\
	&= \int_{0}^{+\infty} dt \; e^x e^{-x\frac{t^2}{2}}t^3
\end{align}
Applicando la sostituzione
\begin{align}
	&y= \frac{t^2}{2} \quad \leftrightarrow \quad t^2 = 2y \\
	&dy = tdt
\end{align}
Possiamo arrivare ad ottenere il termine cercato
\begin{align}
	F(x) &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} dy \; e^x e^{-xy}2y = \nonumber\\
	&= 2e^x\int_{0}^{+\infty} dy \;e^{-xy}y = \nonumber\\
	&= 2e^x \frac{\Gamma(2)}{x^2} = \frac{2e^x}{x^2}
\end{align}
\newpage
Per quanto riguarda il termine \textbf{Sub-leading}, andiamo a parametrizzare la $\phi(t)$ nel seguente modo
\begin{align}
	&\phi(t) - \phi(t_0) = -\tau^2 \firstpassage
	&\cos(t) - 1 = -\tau^2 \nextpassage
	&t= \arccos(i-\tau^2) \firstpassage
	&dt = -\frac{d\tau}{\sqrt{1-(1-\tau^2)^2}}\cdot(-2\tau) = \frac{2\tau d\tau}{\sqrt{2\tau^2-\tau^4}} = \frac{2d\tau}{\sqrt{2-\tau^2}}
\end{align}
Andiamo così a trovare i primi due termini dell'espansione
\begin{align}
	F(x) &\simeq \int_{0}^{+\infty} \frac{2d\tau}{\sqrt{2-\tau^2}} \; e^{x\left(1- \tau^2\right)}(\sqrt{1-cos^2(t)})^3 = \nonumber\\
	&= \int_{0}^{+\infty} \frac{2d\tau}{\sqrt{2-\tau^2}} \; e^{x\left(1- \tau^2\right)}(\sqrt{1-(1-\tau^2)^2})^3 = \nonumber\\
	&=\int_{0}^{+\infty} \frac{2d\tau}{\sqrt{2-\tau^2}} \; e^{x\left(1- \tau^2\right)}(\sqrt{2\tau^2-t^4})^3 = \nonumber\\
	&=\int_{0}^{+\infty} \frac{2d\tau}{\sqrt{2-\tau^2}} \; e^{x\left(1- \tau^2\right)}(\tau\sqrt{2-\tau^2})^3 = \nonumber\\
	&=\int_{0}^{+\infty} 2d\tau \; e^{x\left(1- \tau^2\right)}\tau^3 (2-\tau^2) = \nonumber\\
	&=2e^x \left[ 2\int_{0}^{+\infty}d\tau \; e^{-x\tau^2} \tau^3 - \int_{0}^{+\infty} d\tau\; e^{-x\tau^2}\tau^5 \right] = \nonumber\\
	&= 2e^x\left[ 2\frac{\Gamma(2)}{x^2} - \frac{1}{2} \frac{\Gamma(3)}{x^3} \right] = \nonumber \\
	&= \frac{2e^x}{x^2} - \frac{2}{2} \frac{e^x 2!}{x^3} =\nonumber\\
	&= \frac{2e^x}{x^2} -\frac{2e^x}{x^3}
\end{align}

\newpage

\subsection{Esempio 3 (Davide Bufalini)}

Calcoliamo i termini \textbf{Leading} e \textbf{Subleading} per la funzione
\begin{align}
	I(x) = \int_\R dt \; e^{-x \cosh(t)}
\end{align}
Iniziamo individuando le  nostre funzioni
\begin{align}
	\phi(t) &= -\cosh(t)\\
	g(t) &= 1 \firstpassage
	\frac{d\phi(t)}{dt} &= \sinh(t) = 0 \quad \rightarrow \quad t_0 = 0
\end{align}

Inziamo col termine \textbf{Leading}. Sviluppando intorno a $t_0$ otteniamo
\begin{align}
	&\phi(t) \simeq -\left( 1 + \frac{t^2}{2} \right)\firstpassage
	&I(x) = \int_\R dt e^{-x}e^{-x \frac{t^2}{2}} = e^{-x} \frac{2\pi}{x}	
\end{align}

Per quanto riguarda il termine \textbf{Subleading} andiamo a parametrizzare
\begin{align}
	&\phi(t) - \phi(t_0) = -\tau^2 \firstpassage
	& \cosh(t) -(-1) = -\tau^2
\end{align}
Siccome abbiamo
\begin{align}
	dt = \left( \frac{dt}{d\tau} \right) d\tau
\end{align}
Dobbiamo trovare una espressione per $t(\tau)$ per il calcolo ello Jacobiamo.

Siccome abbiamo $t_0 = 0$ andiamo a sviluppare per $t$ piccoli
\begin{align}
	&\cosh(t) = 1 + \frac{t^2}{2} + \frac{t^4}{24} + \dots \firstpassage
	&\cancel{1} + \frac{t^2}{2} + \frac{t^4}{24} + \dots = \cancel{1} + \tau^2 \nextpassage
	&\frac{t^2}{2} \left( 1 + \frac{t^2}{12} \right) = \tau^2 \firstpassage
	&t^2 = \frac{2\tau^2}{1 + \frac{t^2}{12}} = 2\tau^2 \left( 1 - \frac{t^2}{12} + \left( \frac{t^2}{12} \right)^2 + \dots \right) \simeq 2\tau^2 - 2\tau^2 \frac{t^2}{12} \firstpassage
	&t^2 \left( 1 + \frac{\tau^2}{6} \right) = 2\tau^2 \nextpassage
	&t^2=\frac{2\tau^2}{1 + \frac{\tau^2}{6}}\nextpassage
	&t=\frac{\sqrt{2}\tau}{\sqrt{1 + \frac{\tau^2}{6}}} \simeq \sqrt{2}\tau \left( 1 - \frac{1}{2} \frac{\tau^2}{6} \right) = \sqrt{2}\tau \left( 1 - \frac{\tau^2}{12} \right)
\end{align}
Dunque otteniamo
\begin{align}
	t &= \sqrt{2} \tau - \frac{\sqrt{2}}{12}\tau^3 \firstpassage
	dt &= \left( \sqrt{2} - \frac{\sqrt{2}}{4}\tau^2 \right)d\tau 
\end{align}

Possiamo quindi finalmente sostituire
\begin{align}
	I(x) &= \int_\R dt \; e^{-x} e^{-\frac{t^2}{2} x} = \nonumber \\
	&= e^{-x} \int_\R d\tau \; e^{-x\tau^2}  \left( \sqrt{2} - \frac{\sqrt{2}}{4}\tau^2 \right) = \nonumber \\
	&= e^{-x}\sqrt{2} \left[ \int_\R d\tau \; e^{-x\tau^2}   -\int_\R d\tau \;e^{-x\tau^2}  \frac{1}{4}\tau^2  \right]= \nonumber \\
	&= e^{-x}\sqrt{2} \left[ \sqrt{\frac{\pi}{x}}   - \frac{1}{4}\cdot\frac{1}{x} \cdot \frac{1}{2} \cdot \sqrt{\frac{\pi}{x}}  \right]= \nonumber \\
	&=e^{-x}\sqrt{\frac{2\pi}{x}} - \frac{1}{8x}e^{-x}\sqrt{\frac{2\pi}{x}}= \nonumber \\
	&=e^{-x}\sqrt{\frac{2\pi}{x}}\left[1 - \frac{1}{8x}\right]
\end{align}

\newpage

\subsection{Esempio 4 (Davide Bufalini)}

Data la funzione
\begin{align}
	\int_{\frac{\pi}{2}}^{\frac{3}{4}\pi} dt \; e^{-\frac{x}{\sin(t)}} (1 + \cot (t))
\end{align}
se ne calcoli l'espansione.

Iniziamo trovando il punto di sella
\begin{align}
	&\phi(t) = -\frac{1}{\sin(t)}\firstpassage
	&\frac{d\phi}{dt} = \frac{\cos (t)}{\sin^2 (t)} = 0 \firstpassage
	& t_0 = \frac{\pi}{2}
\end{align}
Siccome il punto cade su uno degli estremi, ci basta considerare $t(\tau) \sim o(\tau^2)$
Parametrizziamo
\begin{align}
	&\phi(t) - \phi(t_0) = -\tau^2\firstpassage
	&-\frac{1}{\sin (t)}-\left(-\frac{1}{\sin \left( \frac{\pi}{2}\right)}\right) = -\tau^2 \nextpassage
	&-\frac{1}{\sin (t)} = 1 +\tau^2\nextpassage
	&\sin (t) = -\frac{1}{1+\tau^2} = 1 - \tau^2 + \tau^4 + \dots \nextpassage
	&\frac{1}{2} \left( t -\frac{\pi}{2} \right)^2 = \tau^2 + o(\tau^3) \label{kekw}
\end{align}
Espandendo $\tau$ si ha che
\begin{align}
	t -\frac{\pi}{2} = c_1 \tau + c_2 \tau^2 + c_3 \tau^3 + \dots \label{kukw}
\end{align}
Sostituendo nella \ref{kekw}
\begin{align}
	&\frac{1}{2} \left( c_1 \tau + c_2 \tau^2 \right)^2 = \tau^2 \firstpassage
	&c_1^2 \tau^2 + 2c_1 c_2 \tau^3 + c_2^2 \tau^4 = 2 \tau^2\nextpassage
	&\double{c_1 = &\sqrt{2}}{c_2 = &0}
\end{align}
Sostituendo nella \ref{kukw} otteniamo
\begin{align}
	&t -\frac{\pi}{2} = \sqrt{2}\tau + o(\tau^3)	\firstpassage
	&dt = \sqrt{2}d\tau
\end{align}
Sviluppiamo ora $g(t)$ intorno a $t_0$
\begin{align}
	g(t) = 1 + \cot(t) = 1 - \left( t -\frac{\pi}{2} \right) \sim 1 - \sqrt{2}\tau +o(\tau^3)
\end{align}
Possiamo quindi riscrivere la nostra funzione integrale come
\begin{align}
	I(x) &= \int_{0}^{+\infty} \sqrt{2} d\tau \; e^{-x(1+\tau^2)}(1 - \sqrt{2}\tau) = \nonumber\\
	&= \sqrt{2}e^{-x} \int_{0}^{+\infty}  d\tau \; e^{-\tau^2}(1 - \sqrt{2}\tau) = \nonumber\\
	&=e^{-x} \left[ \sqrt{\frac{\pi}{2x}} - \frac{1}{x} \right]
\end{align}


\newpage



\subsection{Esempio 5: Punto di sella 1 (Davide Bufalini)}

Calcoliamo il termine leading per l'espansione asintotica  della funzione integrale
\begin{align}
	F(x) &= \int_\R dy \; e^{-x[2y^2 -(y-i)^2]} \frac{1}{y^2 + 2}\\
	g(y) &=  \frac{1}{y^2 + 2}\\
	\phi(y) &= 2y^2 -(y-i)^2
\end{align}

Iniziamo trovando il punto di sella di $\phi(y)$, e calcoliamo preliminarmente
\begin{align}
	\phi(y) &=  (y-i)^2 -2y^2 = y^2 - 2iy -1 -2y^2 = -y^2 - 2iy -1 \\
	\dot{\phi}(y) &= 2y + 2i\\
	\ddot{\phi}(y) &= 2
\end{align}
Troviamo quindi che
\begin{align}
	&2y + 2i = 0 \firstpassage
	&y_0=-i\firstpassage
	&y_0= (0,-1)
\end{align}

Passiamo in coordinate cartesiane sostituendo $y = a+ib$
\begin{align}
	\phi(y)) &= \phi(a,b) = -(a+ib)^2 -2i(a+ib) -1 = \nonumber\\
	&= -a^2 - 2iab + b^2 - 2ia + 2b -1 =   \nonumber\\
	&= (b^2 -a^2 + 2b -1) -2ia(b + 1)
\end{align}
Da cui abbiamo che
\begin{align}
	u(a,b) &= b^2 -a^2 + 2b -1\\
	v(a,b) &= -2a(b + 1)
\end{align}
Cerchiamo ora i cammini a fase costante passanti per $y_0$. Sostituendo troviamo che
\begin{align}
	&v(0,-1) = -2\cdot 0 \cdot (0 + 1) =0\\
	&a(b + 1) = 0 \to \double{a=0 \quad &\text{asse immaginario}}{b=-1 \quad &\text{asse reale traslato di $-i$}}
\end{align}
Ma quale dei due cammini è quello che serve a noi? Andiamo a sostituire nell'espressione di $u(a,b)$:
\begin{enumerate}
	\item Sostituiamo $a=0$
	\begin{align}
		u(0,b) &= b^2 + 2b-1 \\
		\left. \frac{d u}{d b} \right|_{a=0} &= 2b + 2 \\ 
		\left. \frac{d^2 u}{d b^2} \right|_{a=0} &= 2 \geq 0  
	\end{align}
	Siccome non abbiamo $\ddot u <0$ questo cammino non va bene.
	\item Sostituiamo $b=-1$
	\begin{align}
		u(a,-1) &= 1 -a^2 -2-1 = -a^2 -2 \\
		\left. \frac{d u}{d a} \right|_{b=-1} &= -2a\\ 
		\left. \frac{d^2 u}{d a^2} \right|_{b=-1} &= -2 \leq 0  
	\end{align}
\end{enumerate}

Il cammino giusto è quindi 
\begin{align}
	\gamma^*= \left\{ (a,b) \in \C \taleche (a,b) = (a,-1) \right\}
\end{align}
I cui punti sono parametrizzati come
\begin{align}
	y= a - i \spacer a \in \R
\end{align}
E da cui segue che
\begin{align}
	Re(\phi) &= u(a,b) = -a^2 - 2 \\
	Im (\phi) &=v(a,b) = 0
\end{align}
Andiamo quindi a sostituire nella nostra funzione integrale ed otteniamo
\begin{align}
	F(x) &= \int_\R da \; e^{x[-2-a^2]} \frac{1}{a^2 -2ia -1 + 2} =\nonumber\\
	&= \int_\R da \; e^{x[-2-a^2]} \frac{1}{a^2 -2ia +1} 
\end{align}

Siccome stiamo su sviluppando sul punto di sella $(0,-1)$ il denominatore può essre approssimato a $1$, e abbiamo quindi
\begin{align}
	F(x) &= e^{-2x}\int_\R da \; e^{-xa^2} = e^{-2x} \sqrt{\frac{\pi}{x}}
\end{align}

\newpage

\subsection{Esempio 6: Punto di sella 2 (Davide Bufalini)}

Calcoliamo i termini Leading e Subleading per lo sviluppo asintotico della seguente funzione integrale
\begin{align}
	F(x) &= \int_{-i\infty}^{+i\infty} dx \; e^{ix(z^2-2z)} \frac{1}{\sqrt{1+z}}\\
	g(z) &=\frac{1}{\sqrt{1+z}}\\
	\phi(z) &= i(z^2-2z)
\end{align}
Andiamo a calcolare le derivate di $\phi(z)$ e a trovare il punto di sella
\begin{align}
	\phi(z) &= i(z^2-2z)\\
	\dot{\phi}(z) &= i(2z-2) \to z_0=1\\
	\ddot{\phi}(z) &= 2i
\end{align}
Passiamo in coordinate cartesiane ponendo $z = x+iy$ e otteniamo
\begin{align}
	z_0 &= x_0 + iy_0 = 1 \to z_0=(1,0)\\
	\phi(x,y) &= i[( x+iy )^2 -2x -2iy] = i( x^2 + 2ixy -y^2  -2x -2iy) = \nonumber\\
	&= i[( x^2 -y^2 -2x ) + 2i (xy -y)]  = \nonumber\\
	&=2y(1-x) + i( x^2 -y^2 -2x )
\end{align}
Da cui quindi otteniamo
\begin{align}
	\phi(x,y) &= u(x,y) + iv(x,y)\\
	u(x,y) &= 2y(1-x) \to u(0,1) = 2\\
	v(x,y) &= x^2 -y^2 -2x \to v(0,1) = -1
\end{align}
Vogliamo quindi trovare i percorsi tali che $Im(\phi(z)) = -1$. Per fare ciò poniamo
\begin{align}
	&x^2 -y^2 -2x = -1\firstpassage
	&x^2 -y^2 -2x +1 =0\nextpassage
	&(x-1)^2 = y^2\nextpassage
	&y=\pm(x-1)
\end{align}
Le nostre curve sono quindi due rette. Cerchiamo ora quale fa al caso nostro
\begin{align}
	y_1=x-1 \to u_1(x) &= -2(1-x)^2 \to \dot{u}_1(x) = -4(1-x)\\
	y_2=1-x \to u_2(x) &= +2(1-x)^2 \to \dot{u}_2(x) = +4(1-x)
\end{align}

Studiando l'andamento delle derivate notiamo come $u_1(x)$ abbia un massimo in $x=1$,e che quindi è la nostra curva d'interesse.

Andiamo ora a parametrizzare. Siccome i punti della nostra curva sono ruotati di $45°$ rispetto all'asse reale, scriviamo
\begin{align}
	&z = 1+ e^{i\frac{\pi}{4}} \tau\firstpassage
	&dz = e^{i\frac{\pi}{4}} d\tau
\end{align}	
Possiamo quindi riscrivere
\begin{align}	
	\phi(\tau) &= i[(1+ e^{i\frac{\pi}{4}} \tau)^2-2(1+ e^{i\frac{\pi}{4}} \tau)] =\nonumber\\
	&= i[ 1 + \cancel{2e^{i\frac{\pi}{4}}\tau} + e^{i\frac{\pi}{2}}\tau^2 - 2 -\cancel{2e^{i\frac{\pi}{4}}\tau} ]=\nonumber\\
	&= i (e^{i\frac{\pi}{2}}\tau^2 -1)=\nonumber\\
	&= i (-i\tau^2 -1) = -\tau^2 -i
\end{align}

\textbf{Nota bene:} abbiamo bisogno del termine subleading, ma questo non compare dalla formula del $d\tau$ che si ferma prima di $\tau^2$. Dobbiamo quindi sviluppare $g(z)$ intorno a $z_0$
\begin{align}
	g(z) = \left. \frac{1}{\sqrt{1+z}} \right|_{z=1 + e^{1\frac{\pi}{2}}} = \frac{1}{\sqrt{2}} \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{e^{1\frac{\pi}{2}}}{2}}} \sim 1 - \cancel{\frac{e^{i\frac{\pi}{4}}}{4}\tau} + \frac{3}{8} \frac{e^{i\frac{\pi}{2}}}{4} \tau^2
\end{align}
Possiamo quindi riscrivere la nostra funzione integrale come
\begin{align}
	I(x) &= \int_\R d\tau; \frac{e^{x(-i-\tau^2)}}{\sqrt{2}} \left( 1  + \frac{3}{32} i \tau^2 \right)e^{i\frac{\pi}{4}} = \nonumber \\
	&= \frac{e^{-i\left( x-\frac{\pi}{4} \right)}}{\sqrt{2}}\left[ \int_\R d\tau  \; e^{-x\tau^2}  + \frac{3i}{32} \int_\R d\tau \; e^{-x\tau^2} \tau^2\right] = \nonumber \\
	&= \frac{e^{-i\left( x-\frac{\pi}{4} \right)}}{\sqrt{2}}\left[ \sqrt{\frac{\pi}{x}}   + \frac{3i}{32} \sqrt{\frac{\pi}{x^3}} \right]
\end{align}

\newpage

\subsection{Esempio 7: Prova d'esame (Paolo Flavoni)}

Calcolare il termine Leading per la funzione
\begin{align}
	I(x) = \int_{-i\infty}^{i\infty} dt \; \frac{e^{t^2 - 2xt}}{t+x}
\end{align}
Notiamo come la funzione integrale non sia nella forma tipica studiata finora. Dobbiamo quindi applicare un cambio di variabili per ricondurcela. Poniamo
\begin{align}
	s &= \frac{t}{x} \leftrightarrow t = xs\\
	dt &= x ds
\end{align}
Così facendo possiamo riscrivere
\begin{align}
	I(x) &= \int_{-i\infty}^{i\infty} ds \; x\cdot \frac{e^{x^2(s^2 - 2s)}}{xs+x} = \nonumber\\
	&= \int_{-i\infty}^{i\infty} ds \; \frac{e^{x^2(s^2 - 2s)}}{s+1}
\end{align}
E quindi otteniamo
\begin{align}
	g(t) &= \frac{1}{s+1} \to s_p = -1 \quad \text{polo di ordine 1}\\
	\phi(s) &= s^2 -2s \firstpassage
	\dot{\phi}(s) &= 2s -2 \to s_0 = 1 \to \alpha_0 + i\beta_0 = 1 + i\cdot 0 \to \double{\alpha_0 &= 1}{\beta_0 &= 0}
\end{align}
In questo caso, scomporre nella forma $z = \alpha + i \beta$ non aiuta, ci conviene invece fare un secondo cambio di variabile
\begin{align}
	s &= 1+ i \rho \to ds = id\rho\firstpassage
	\phi(\rho) &= (1+ i \rho)^2 - 2(1+ i \rho) = 1+2i\rho -\rho^2 -2 -2i\rho = -(1 +\rho^2)\\
	I(x) &= i\int_{-\infty}^{\infty} d\rho \; \frac{e^{-x^2(1 +\rho^2)}}{1+i\rho+1} = \nonumber\\
	&= ie^{-x^2}\int_{-\infty}^{\infty} d\rho \; \frac{e^{-x^2\rho^2}}{2+i\rho}
\end{align}	
Siccome ci basta il termine Leading, possiamo procedere nel seguente modo
\begin{align}
	I(x) &= ie^{-x^2}\int_{-\infty}^{\infty} d\rho \; \frac{e^{-x^2\rho^2}}{2+i\rho} = \nonumber\\
	&= \frac{i}{2}e^{-x^2}\int_{-\infty}^{\infty} d\rho \; \frac{e^{-x^2\rho^2}}{1+\frac{i}{2}\rho}\sim \frac{e^{\frac{\pi}{2}}e^{-x^2}}{2}\int_{-\infty}^{\infty} d\rho \; e^{-x^2\rho^2} = \frac{e^{\frac{\pi}{2}}e^{-x^2}}{2} \cdot \frac{\sqrt{\pi}}{x}
\end{align}	

